\documentclass{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Rochester}
\usecolortheme{seahorse}

\title{Veille technologique}
\author{Nicolas~Évrard\\\tiny\texttt{nicoe@openhex.org}}
\institute{IPEPS Seraing}
\date{2019}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
    \frametitle{Information UE}
    \begin{itemize}
        \item Les mercredis entre le \alert{2019-09-18} et le
            \alert{2019-11-20}
        \item Horaire: \alert{17:40~--~21:00}
        \item Les six premiers cours sont théoriques. Le chargé de cours
            traitera un sujet et laissera les dernières de la session aux
            élèves pour essayer la technologie
        \item Les deux cours suivants sont consacrés aux recherches, essais et
            rédaction des rapports. Le chargé de cours est là pour les piloter
            dans leur choix et essais.
        \item Le dernier cours est dédiés aux présentations. \alert{Il faudra
            présenter oralement} le résultat de sa veille devant les autre
            élèves et remettre \alert{un version écrite de la présentation en
            PDF} au chargé de cours.
        \item \alert{L'évaluation se fera sur base de la présentation} et de la version
            écrite.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Planification des cours}
    \begin{center}
        \begin{tabular}{|c|c|}
            \hline
            Séance 1 & virtualenv\\
            \hline
            Séance 2 & Versioning du code (git, mercurial, svn)\\
            \hline
            Séance 3 & soap | Parser CSV \& Excel\\
            \hline
            Séance 4 & Unit testing \& Integration testing\\
            \hline
            Séance 6 & Paiements eCommerce\\
            \hline
            Séance 7 & Training \& Préparation\\
            \hline
            Séance 8 & Training \& Préparation\\
            \hline
            Séance 9 & Présentations\\
            \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    C'est une proposition, vos retours orienteront les exemples vus.

    Le code de cette présentation et des scéances devrait être disponible sur
    mon gitlab.
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Définition}
    \begin{block}{Wikipédia}
        La veille technologique consiste à s'informer de façon
        \alert{systématique} sur les techniques les plus récentes.\\
        (\ldots)

        Cette activité met en œuvre des \alert{techniques d'acquisition}, de
        \alert{stockage} et d'\alert{analyse d'informations}.\\
        (\ldots)

        Ces informations peuvent concerner une matière première, un produit, un
        composant, un procédé, l'état de l'art et l'évolution de
        l'environnement scientifique, technique, industriel ou commercial de
        l'entreprise. 
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Intérêt}
    \begin{itemize}
        \item En informatique, les \alert{cycles technologiques deviennent de plus en
            plus courts}.
        \item Il est important de ne pas rater \alert{les gains de
            productions}, les nouvelles techniques qui permettent de
            \alert{répondre à des besoins non couverts}.
        \item Il faut \alert{discriminer} et ne pas sauter sur tout ce qui bouge (ex:
            les frameworks javascript :-P).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Les sources d'information}
    \begin{itemize}
        \item Google (attention à la bulle~!),
        \item reddit (\texttt{/r/programming}, \texttt{/r/python}, pensez aux
            métas~!), slashdot, linuxfr, developpez.com, \ldots
        \item twitter, youtube, twitch, \ldots,
        \item Les blogs (Joel on Software, Schneier on Security), les
            \emph{planet} et podcasts,
        \item Les conférences (FOSDEM, \ldots), les meet-up (Geek Anonymes de
            l'ULg, \ldots),
        \item La presse spécialisée~: beaucoup plus institutionnel.
    \end{itemize}
    Faire de la veille consiste aussi à trouver de nouvelles sources~!
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Organiser l'information}
    \begin{itemize}
        \item Capture de lien: bookmark, pocket, wallabag, 
        \item Prise de note: Evernote, Google~Keep, Framanotes,
            \texttt{vimwiki},
        \item Outils de type \emph{mindmap} afin de mettre en relation les
            concepts de façon visuelle
        \item Outils de partage de l'information~: wiki, framapad, CMS
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Analyser l'information}
    \begin{itemize}
        \item Determiner la crédibilité de la source
        \item Dans le cas du logiciel libre, l'accès au code permet de juger
            quelques métriques importantes~:
            \begin{itemize}
                \item Qualité du code
                \item Présence de tests
                \item Nombre de contributeurs
                \item Fréquence des contributions
                \item Fréquence des releases
            \end{itemize}
        \item Test avec du code «~jouet~»
    \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
